%\usepackage{xspace}
%\usepackage{hyperref}


\section{Algo sous-exponentiel pour l'approximation de Unique Games}

Ceci est un résumé de l'article \cite{St10} par Arora, Barak et Steurer. On
s'intéressera essentiellement à l'algorithme utilisé en admettant les
détails des résultats préliminaires.

\subsection{Préliminaires}

L'algorithme présenté dans \cite{St10} se base beaucoup sur les expanseurs
et sur la recherche d'ensemble non-expanseurs dans un graphe, nous
présentons donc ici quelques résultats préliminaires :

\subsubsection{Définitions}

Soit $G=(V,E)$ un graphe. Comme usuellement, pour $S \subset V$ on note
$\displaystyle \Phi(S) = \frac{E(S,\bar{S})}{|S|}$.

Soit $\chi=(A_1,\dots,A_k)$ une partition de $V$. On définit $\displaystyle
\Phi(\chi) = \frac{1}{|E|}\sum_{1 \leq i < j \leq k} |E(A_i,A_j)|$, la
fraction d'arêtes coupées par $\chi$.

\vspace{0.5cm}

Un graphe est dit paresseux si tout sommet a une boucle de poids au moins
$\frac{1}{2}$.

Si $A \subset V$, on note $G[A]$ le graphe induit par $A$ auquel on a
ajouté des boucles pour conserver le degré de chaque sommet de $A$. Ceci
est pertinent car on utilise des graphes réguliers pour les résultats.

\vspace{0.5cm}

On définit également le rang de seuil $1-\eta$ $\rg_{1-\eta}(G)$
comme le nombre de valeurs propres (avec multiplicité) telles que
$|\lambda| > 1- \eta$ dans la matrice d'adjacence de $G$.

On remarque que $\rg_0(G) = \rg(G)$.

\vspace{0.5cm}

$\rg_{1-\eta}(G)$ petit signifie que les valeurs propres autres que $1$ de
$G$ sont petites, ce qui signifie qu'une marche aléatoire sur le graphe
tend plus vite vers la distribution stationnaire, les vecteurs propres
parasites étant vite éliminés, ce qui est relié au fait que les
sous-graphes de petite taille aient une bonne expansion : on ne reste pas
coincé dans un morceau du graphe longtemps.

\subsubsection{Quelques résultats préliminaires}

Voici les résultats que utilisés :

\begin{theorem}
Il existe un algorithme en temps $\exp(\rg_{1-\eta}(G))\poly(n)$ qui prend
en entrée $G=(V,E)$ un graphe de taille $n$ contenant $S \subset V$ tel que
$\Phi(S) \leq \epsilon$ pour un $\epsilon > 0$, et calcule
$(S_1,\dots,S_k)$ des sous-ensembles de $V$ tels qu'il existe $1\leq i\leq
k$, $|S \Delta S_i| \leq 8|S|\frac{\epsilon}{\eta}$.
\label{algo}
\end{theorem}

Dans l'algorithme présenté par \cite{St10}, le graphe $G$ est d'abord
divisé en morceaux de petits rang de seuil, puis on applique l'algorithme
fourni par ce théorème.

\begin{theorem}
Soit $G$ un graphe régulier de taille $n$ tel que $\rg_{1 - \eta}(G) \geq
n^{100\frac{\eta}{\gamma}}$, $\gamma >0$. alors il existe $S \subset V$ tel
que $|S| \leq n^{1 - \frac{\eta}{\gamma}}$ et $\Phi(S) \leq \sqrt{\gamma}$.

De plus, il existe un algorithme en temps $\poly(n)$ qui calcule $S$
\label{rg}
\end{theorem}

Ce théorème confirme l'intuition donnée plus haut : un graphe avec une
bonne expansion a un petit rang de seuil.

\vspace{0.5cm}

Cependant, dans la preuve de l'algorithme, nous aurons besoin d'un résultat
légèrement plus fort. On définit $\displaystyle \rg^*_{1- \eta}(G) = min_{k
  \in {\mathbb N}}\frac{Tr(G^{2k})}{(1-\eta)^{2k}}$.

On a trivialement $\displaystyle Tr(G^{2k}) = \sum_{i=1}^n \lambda_i^{2k}
\geq \rg_{1-\eta}(G)(1-\eta)^{2k}$, et par conséquent $\rg_{1-\eta}(G) \leq
\rg^*_{1-\eta}(G)$.

\begin{theorem}
Soit $G$ un graphe régulier paresseux de taille $n$ tel que $\rg^*_{1 -
  \eta}(G) \geq n^{100\frac{\eta}{\gamma}}$, $\gamma >0$. Alors il existe
$S \subset V$ tel que $|S| \leq n^{1 - \frac{\eta}{\gamma}}$ et $\Phi(S)
\leq \sqrt{\gamma}$.
\label{rg*}
\end{theorem}

La preuve de ce résultat et du précédent n'est pas triviale, elle est
donnée dans \cite{St10}.

\subsection{Décomposition d'un graphe en morceaux de petits rangs de seuil}

Le morceau essentiel de l'algorithme de \cite{St10} consiste à découper
habilement le graphe de manière à garder des morceaux de petit rang de
seuil, ce qui permet d'appliquer le théoreme \ref{algo}. Le découpage doit
évidemment se faire rapidement, et en ne supprimant pas trop d'arrêtes, car
toutes les arrêtes supprimées sont perdues.

\begin{theorem}
Il existe un algorithme en temps polynomial qui prend en entrée un graphe
$G$ $d$-régulier et $\epsilon > 0$ et renvoie $\chi = (A_1,\dots,A_q)$ une
partition de $V$ telle que $\Phi(\chi) \leq O(- \epsilon \log (\epsilon))$
et pour tout $1 \leq i \leq q$, $\rg_{1-\epsilon^5}(G[A_i]) \leq n^{100 \epsilon}$
\label{algo2}
\end{theorem}

Nous allons maintenant prouver ce résultat. On note $\Phi_U(S)$ la valeur
de $\Phi(S)$ dans $G[U]$ pour $U \subset V$, et $\Phi_{\tau}(\chi)(G)$ le
nombre d'arrêtes de $G$ coupées par $\chi$ non coupées par $\tau$, pour $\chi$
et $\tau$ des partitions de $V$ et $\chi$ plus fine que $\tau$.

Si $\chi = (A_1,\dots,A_q)$, on note $U_i = A_i \cup A_{i+1} \cup \dots
\cup A_q$.

\vspace{1cm}

D'après le théorème \ref{rg}, instancié avec $\gamma = \epsilon^4$ et $\eta
= \epsilon^5$, si $\rg_{1-\epsilon^5}(G) \geq n^{100 \epsilon}$, on peut
trouver $S \subset V$ tel que $|S| \leq n^{1-\epsilon}$ et $\Phi(S) \leq
O(\epsilon^2)$.

\vspace{0.5cm}

On répète le processus sur $G - S$. On obtient $\chi = (A_1,\dots,A_k,B)$ une
partition de $V$ telle que pour $1\leq i \leq k$, $|A_i| \leq n^{1 -
  \epsilon}$, $\Phi_{U_i}(A_i) \leq O(\epsilon^2)$, et $\rg_{1- \epsilon^5}(G[B])
\leq n^{100 \epsilon}$, car sinon on pourrait continuer.

Le nombre total d'arrêtes coupées par $\chi$ est au plus $\sum_{i=1}^r
O(\epsilon^2)|A_i| = O(n \epsilon^2)$. $G$ est $d$-régulier donc on a bien
$\Phi(\chi) \leq O(\epsilon ^2)$.

\vspace{0.5cm}

Maintenant, on répète ce processus sur les $A_i$ que l'on a obtenu. L'idée
est d'obtenir des ensembles de très petite taille ou avec un rang de seuil
petit.

En effet, on a le lemme suivant :

\begin{lemma}
Il existe un algorithme prenant en entrée $G$ graphe $d$-régulier de taille
$n$ et $\epsilon > 0$ qui calcule une partition $\chi =
(A_1,\dots,A_k,B_1,\dots,B_t)$ de $V$ telle que $\Phi(\chi) \leq O(-
\epsilon \log(\epsilon))$, pour tout $1\leq i \leq k$, $|A_i| \leq n^{1 -
  \epsilon}$, $\Phi_{U_i}(A_i) \leq O(\epsilon^2)$, et pour tout $1\leq j
\leq t$, $\rg_{1- \epsilon^5}(G[B_j]) \leq n^{100 \epsilon}$.
\end{lemma}

Il suffit pour cela d'appliquer l'algorithme précédent à tous les $A_i$, et
de recommencer ce processus $t$ fois, pour $t$ tel que $(1- \epsilon)^t <
\epsilon$. $t = O(\frac{ -\log(\epsilon)}{\epsilon})$ convient.

La partition $\chi$ obtenue vérifie $\Phi(\chi) \leq O(t \epsilon^2) = O (-
\epsilon \log(\epsilon))$. On a donc prouvé le lemme.

\vspace{0.5cm}

Pour finalement prouver le théorème, il faut transformer la contrainte sur
la taille des $A_i$ en contrainte sur leur rang de seuil. Mais le rang de
seuil de $G[A_i]$ est forcément inférieur à la taille de $A_i$, qui est
$n^{\epsilon} \leq n^{100 \epsilon}$. Donc la partition $\chi$ donnée par
le lemme précédent convient.

On a donc prouvé le théorème \ref{algo2}.

\vspace{1cm}

Si on prend comme hypothèse supplémentaire que le graphe est paresseux, on
peut refaire la démonstration ci-dessus en remplaçant $\rg$ par $\rg^*$
grâce au théorème \ref{rg*}.

\subsection{Algo sous-exponentiel pour l'approximation de Unique Games}

\begin{theorem}
Il existe un algorithme en temps $\exp(kn^{O(\epsilon)})\poly(n)$ prenant
en entrée une instance de Unique Games $G$ $d$-régulier de taille $n$,
d'alphabet de taille $k$ et de valeur au moins $1 - \epsilon^6$ et qui
calcule une assignation des sommets de valeur $1 - O(- \epsilon
\log(\epsilon))$.
\end{theorem}

Pour $G$ une instance de Unique Games, on se donne $\hat{G}$ le graphe des
$(v,i)$, $v \in V$, $1 \leq i \leq k$, $((v,i), (w,j)) \in E$ si et
seulement si $ j = \pi_{(v,w)}(i)$.

Le problème revient alors à chercher dans $\hat{G}$ un sous-ensemble $S$
qui rencontre une seule fois chaque $C_v = \{(v,i)\}_{1 \leq i \leq k}$ et
a une faible expansion (donc satisfait une bonne fraction des contraintes).

\vspace{0.5cm}

On remarque que si $G$ est paresseux, i.e. si chaque sommet a la contrainte
identité sur lui-même avec un poids $\frac{1}{2}$, alors
$\rg^*_{1-\eta}(\hat{G}) \leq k \rg^*_{1-\eta}(\hat{G})$, car tout cycle dans 
$\hat{G}$ correspond à un cycle de même longueur dans $G$, d'où 
l'inégalité sur les traces.

Pour cela, on va vouloir rendre $G$ paresseux afin d'utiliser cette
inégalité et les résultats sur $\rg^*$

\vspace{1cm}

On considère l'algorithme suivant, sur $G$ comme dans le théorème :

\begin{itemize}

\item On commence par rendre $G$ paresseux en ajoutant des boucles avec la
permutation identité comme contrainte.

\item On applique l'algorithme du théorème \ref{algo2} sur $G$ pour obtenir une
partition $\chi=(A_1,\dots,A_q)$ du graphe $G$ avec $\Phi(\chi) \leq
O(-\epsilon \log(\epsilon))$ tel que pour tout $i$, $\rg^*_{1-
  \epsilon^5}(A_i) \leq n^{100 \epsilon}$

\item On se donne $(\hat{A_1},\dots,\hat{A_q})$ la partition correspondante
  dans le graphe $\hat{G}$.

\item Pour tout $1 \leq i \leq q$ on applique l'algorithme du théorème
  \ref{algo} au graphe $\hat{G}[\hat{A_i}]$ et on obtient ${\mathcal S}_i$
  un ensemble de parties de $A_i$. Pour chacun des $S \in {\mathcal S}_i$ ainsi
  obtenus, on calcule une assignation $f_S$ des sommets qui associe une
  couleur arbitraire à $v$ si $C_v \cap S = \emptyset$, et sinon choisit un
  élément arbitraire de $C_v \cap S$. On note $f_i$ l'assignation $f_S$ qui
  satisfait le plus de contraintes de $A_i$.

\item Pour tout $1 \leq i \leq q$, les $v \in A_i$ sont coloriés selon $f_i$.

\end{itemize}

\vspace{1cm}

Il est clair que cet algorithme s'éxécute en temps
$\exp(kn^{O(\epsilon)})\poly(n)$ : la partie exponentielle vient de
l'algorithme du théorème \ref{algo}, auquel on donne une entrée vérifiant
$\rg^*_{1-\epsilon^5}(\hat{G[A_i]}) \leq kn^{O(\epsilon)}$.

Il nous reste à montrer que l'algorithme est correct.

\vspace{0.5cm}

On se donne $f_{opt}$ une assignation qui satisfait une fraction $1 -
\epsilon^6$ des contraintes. $f_{opt}$ satisfait au moins cette fraction
des contraintes à l'intérieur des $A_i$, car on a rendu le graphe paresseux
et donc divisé par deux le poids des contraintes suceptibles d'êtres non
satisfaites.

\vspace{0.5cm}

Soit $1\leq i \leq q$, $S_{opt} \subset \hat{A_i}$ qui correspond à
$f_{opt}$. $|A_i| = |S_{opt}|$. On a $\Phi(S_{opt})=\epsilon_i$, donc par
le théorème \ref{algo}, il existe $S \in {\mathcal S}_i$ tel que $|S_{opt}
\Delta S| \leq 8|A_t|\frac{\epsilon_i}{\epsilon^5}$.

\vspace{0.5cm}

Soit $S' \subset \hat{A_i}$ qui correspond à $f_S$. Par construction, $S$
et $S'$ ne diffèrent au sommet $v$ que si $|C_v \cap S| \not = 1$, donc si
$S$ et $S_{opt}$ diffèrent en $v$, car on a toujours $|C_v \cap S| = |C_v
\cap S'| = 1$. 

Donc $|S \Delta S'| = |S \Delta S_{opt}|$, donc $|S \Delta S_{opt}| \leq
16|A_t|\frac{\epsilon_i}{\epsilon^5}$.

\vspace{0.5cm}

Donc l'assignation $f_{alg}$ vérifie au moins $n - \sum_{i=1}^q
\epsilon_i|A_i| (1 + \frac{16}{\epsilon^5}) - n\Phi(\chi)$ contraintes, soit
$n - n(\epsilon^6 + 16\epsilon) - O(-n \epsilon \log(\epsilon))$
contraintes.

On a bien une assignation de valeur $1 - O(-\epsilon \log(\epsilon))$.

